**诺罗敦·拉那烈亲王**（；），[柬埔寨前国王](../Page/柬埔寨.md "wikilink")[诺罗敦·西哈努克的次子](../Page/诺罗敦·西哈努克.md "wikilink")。他也是现任柬埔寨国王[诺罗敦·西哈莫尼的异母兄长](../Page/诺罗敦·西哈莫尼.md "wikilink")。

1993年7月，拉那烈亲王出任柬埔寨临时民族政府主席。9月任柬埔寨王国政府第一首相。11月被册封为亲王。1997年7月初被罢黜第一首相职位，流亡国外。1998年11月任第二届国民议会议长至2006年，其後退出[奉辛比克党](../Page/奉辛比克党.md "wikilink")，另組自己的政黨。

2007年3月13日，柬埔寨金边市法庭认定，拉那烈在担任奉辛比克党主席期间利用大家对他的信任，将出售该党总部原址的360万美元据为己有，同时又把奉辛比克党总部新址的所有权记在自己名下。法庭以欺诈罪缺席判处拉那烈入狱服刑18个月，并支付给奉辛比克党15万美元赔偿金。\[1\]2008年9月25日被赦免回國。\[2\]2009年1月宣佈退出政壇。\[3\]

2014年，拉那烈复出政坛，创立君主主义者人民社会党。\[4\]2015年，解散君主主义者人民社会党，他重返奉辛比克党，并当选为奉辛比克党主席。\[5\]

2015年4月25日，诺罗敦·拉那烈亲王在磅湛省波礼初县慰问基层党员后，慰问期间他公开驳斥柬埔寨[反对党](../Page/反对党.md "wikilink")[柬埔寨救国党主席](../Page/柬埔寨救国党.md "wikilink")[桑兰西](../Page/桑兰西.md "wikilink")，通过[7号公路返回金边途中突然发生交通意外](../Page/7號國道_\(柬埔寨\).md "wikilink")。当时有一辆逆行的运土翻斗车猛撞拉那烈的车队，导致帕爾拉王妃等6人受伤，拉那烈乘坐的X5宝马豪车和保镖用的一辆丰田皮卡车被撞损坏严重，拉那烈在车上有惊无险。事后，肇事车司机趁乱逃跑，拉那烈亲王和帕爾拉王妃随后转乘另一辆汽车前往金边。

2018年6月17日，諾羅敦·拉納烈親王和妻子帕爾拉的車隊在西南部濱海[施亞努市遭計程車衝撞](../Page/施亞努市.md "wikilink")，帕爾拉傷重不治，拉納烈則受重傷。[西哈努克省警長納林](../Page/西哈努克省.md "wikilink")（Chuon
Narin）對路透社表示，拉納烈夫婦搭乘的休旅車遭對向一輛計程車直接衝撞，親王由直升機送往金邊急救，他雖受重傷，但將會復原。不過帕爾拉送往西哈努克省一所醫院後，在院內傷重死亡。他還表示，發生事故的兩輛休旅車當時都在加速。\[6\]

## 参考文献

[Category:柬埔寨首相](../Category/柬埔寨首相.md "wikilink")
[Category:奉辛比克党主席](../Category/奉辛比克党主席.md "wikilink")
[Category:柬埔寨君主儿子](../Category/柬埔寨君主儿子.md "wikilink")
[Category:柬埔寨亲王](../Category/柬埔寨亲王.md "wikilink")
[Category:金邊人](../Category/金邊人.md "wikilink")

1.  夏林，[柬奉辛比克党前主席拉那烈被缺席判处18个月徒刑](http://news.xinhuanet.com/world/2007-03/13/content_5842190.htm)，新华网
2.
3.  《当代世界》2009(3) 武传兵 《拉那烈退出政坛宣告柬王室从政历史终结》
4.  [柬埔寨拉那烈亲王宣布成立新政党](http://news.xinhuanet.com/2014-06/06/c_1111025897.htm)，新华网
5.
6.